\chapter{绪论} \label{lbl:intro}

\section{研究背景和意义}

为了提高生产效率，提高生活水平，随着科技的发展，传感器开始应用在各种领域中。
将传感器与互联网结合起来，这就产生了传感网络（Sensor Network）的概念。

传感网络由部署在一定区域内，
采集、收集并监测物理量的传感器（例如温度传感器，电压传感器，湿度传感器等）组成。
目前最为常见的是无线传感网络（Wireless Sensor Network，缩写WSN）。
其特点是区域内的传感器大多协同工作，但是每个传感器的连接能力较弱。
并且他们分布密集、数量多、很容易发生故障、硬件受限~\cite{atzori2010internet}。
除此之外，传感器聚合起来的数据量十分大，并且多个区域内的传感器累加起来数量巨大，
因此要同时维护的连接数量也很多。

传感网络是物联网（Internet of Things，缩写IoT）的基础，
并且在医疗、农业、物流等领域扮演着重要的角色~\cite{gubbi2013internet}。
物联网以及传感网络将会把更多人和更多设备接入到互联网中，
这就意味着他们将要产生的数据比以前任何一种技术产生的还要多。
物联网以及传感网络的架构将要比Web，移动网络，云技术等更大。

目前传感网络技术也在慢慢进入到生产和生活中。
比如：

\begin{itemize}
  \item
  农业上，可能会使用湿度、温度、酸度传感器来监测作物的生长环境，从而最大化生产效益。
  \item
  能源工业上，企业开始使用智能的传感网，来减少能耗，帮助排查故障。
  \item
  实验室和医院以及某些危险的生产环境下，企业使用传感器来监测病人或者员工的健康状况，
  帮助分析病因，或者保障生命安全。
  \item
  随着智能汽车概念的提出，以及智能城市，智能建筑，这都依靠一张庞大的传感网络。
\end{itemize}

将来人们所体验的智能生活会依赖着一张传感网络。

传感网络的前景非常可观，
但是目前的传感网络还没有做到足够智能。
传感网络协议没有统一，各家厂商推行使用自己定义的协议标准，
这使得传感网络的协调工作很难进行。
同时其中存在着网络带宽、能耗、协议、规模控制的问题。

本文初步探索传感网络的连接特性与数据特性。
根据这两个特性，基于成熟的MQTT应用层协议以及JSON~\cite{crockford2006application}序列化标准，
为家庭传感网实现一种应用层通信协议。
并且此之上基于一个开源的ARM平台实现一个家庭传感网络网关，能够兼容多种协议的传感器设备。
以及和一个具有管理、处理数据、分析数据能力的，可扩展的云端管理平台。
尝试提供一套初步的传感网络管理解决方案。
最后尝试将这一套方案进行优化并部署在物流管理场景中。

\section{国内外相关研究工作}

\subsection{传感网络应用层通信协议现状}

因为相较于传统的互联网来说，传感网络与物联网还是较新的概念，
所以每家厂商对它的理解都不尽相同，提出了许多种不同的协议。
尽管如此，大部分厂商所使用的应用层通信协议都是基于几种现有的互联网技术或协议。
其中较为主流的在表\ref{tbl:app_protocol}中列出。

\begin{table}[htbp]
  \centering{}
  \caption{目前主流的传感网络应用层协议}
  \begin{tabular}{lccccc}
    \toprule
    协议 & 传输层协议 & 消息模型 & 适合弱接入力设备 & 效率 & 安全性 \tabularnewline
    \midrule
    CoAP~\cite{shelby2014constrained} & UDP & 请求/回复 & 极好 & 极好 & 一般 \tabularnewline
		XMPP~\cite{saint2011extensible} & TCP & 请求/回复，发布/订阅 & 很差 & 很差 & 一般 \tabularnewline
		HTTP RESTful~\cite{rodriguez2008restful} & TCP & 请求/回复 & 一般 & 一般 & 一般 \tabularnewline
		MQTT~\cite{mqtt31} & TCP & 请求/回复，发布/订阅 & 极好 & 极好 & 极好 \tabularnewline
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tbl:app_protocol}
\end{table}

\begin{description}
  \item[物联网协议XMPP]
	XMPP是一种基于编辑语言XML的协议，它继承了XML灵活的发展性。
  因此，基于XMPP的应用一般具有超强的可扩展性。
  其中比较著名的案例就是Jabber协议，他是一种开放式的即时通讯（IM）协议。
  XMPP目前被IETF国际标准组织完成了标准化工作。
  \item[物联网协议MQTT]
	MQTT（Message Queuing Telemetry Transport，消息队列遥测传输）
  是IBM开发的一个基于TCP/IP协议的简单、轻量型的发布/订阅消息协议。
  它被IBM描述为“是新兴 IoT 领域的理想之选。”。
  该协议支持所有平台，几乎可以把所有联网物品和外部连接起来，
  被用来当做传感器和致动器（比如通过Twitter让房屋联网）的通信协议。
  \item[物联网协议CoAP]
	CoAP是受限制的应用协议（Constrained Application Protocol）的代名词。
  在最近几年的时间中，专家们预测会有更多的设备相互连接，而这些设备的数量将远超人类的数量。
  在这种大背景下，物联网和M2M技术应运而生。
  虽然对人而言，连接入互联网显得方便容易，但是对于那些微型设备而言接入互联网非常困难。
  在当前由PC机组成的世界，信息交换是通过TCP和应用层协议HTTP实现的。
  但是对于小型设备而言，实现TCP和HTTP协议显然是一个过分的要求。
  为了让小设备可以接入互联网，CoAP协议被设计出来。
  CoAP是一种应用层协议，它运行于UDP协议之上而不是像HTTP那样运行于TCP之上。
  CoAP协议非常的小巧，最小的数据包仅为4字节。
  \item[物联网协议HTTP ]
	REST指的是一组架构约束条件和原则。满足这些约束条件和原则的应用程序或设计就是RESTful。
  Web应用程序最重要的REST原则是，客户端和服务器之间的交互在请求之间是无状态的。
  从客户端到服务器的每个请求都必须包含理解请求所必需的信息。
  如果服务器在请求之间的任何时间点重启，客户端不会得到通知。
  此外，无状态请求可以由任何可用服务器回答，这十分适合云计算之类的环境。
  客户端可以缓存数据以改进性能。
\end{description}

XMPP由于采用了XML标记语言，所以效率很低，除此之外，他的安全性很低。
而HTTP RESTful由于应用层采用了HTTP协议，对设备的性能要求比较高。
并且HTTP RESTful的安全性问题取决于厂商的协议设计本身，所以它并不可靠。

虽然CoAP在某些场景下比MQTT高出25\%的性能，以及更低的带宽需求~\cite{thangavel2014performance}，
但是考虑到它是一个新诞生的协议，一些规范还在起草中，还尚未成熟。

综合考虑到传感网络数据交换的模型，本文更倾向于采用一种\textbf{发布/订阅}式的的应用层协议。
所以本文经过调研后，采用了十分成熟的，由IBM提出的MQTT协议。
关于MQTT以及发布/订阅式消息系统，将在\ref{lbl:background}节中进行介绍。

\subsection{传感网络数据处理和分析及相关技术}

传感网络数据由于其数据量极大，并且信息维度极多，所以一般都要经过预先的处理、聚合，
之后再将处理过的数据发送到网络中心。
在本文提出的架构中，初步构想网关设备负责数据的预处理和聚合，
云端管理平台则作为网络的中心接受并记录这些经过处理的数据。
传感网络数据的处理和分析主要面临的问题如下：

\begin{description}
  \item[带宽]
	传感器大多都是本地部署，并且通过无线网络连接。而无线网络通信存在帧碰撞等问题。
  同时由于数据量很大，网络带宽限制了实时向服务器发送大数据包。
  \item[能耗]
	由于传感器节点是大量部署的，所以单个节点的能耗必须要合理控制。
  \item[并发]
	在生产环境中，可能有1000个客户同时查询自己家的传感器数据，这就要求后台的数据库能够很好处理大并发请求。
  \item[协议]
	设计出的协议要能够很容易与大量既有协议对接。
  \item[规模]
	数据的规模上，无论是横向还是纵向都很大。所以这对数据的存储、处理、可视化带来了挑战。
\end{description}

考虑到以上的难题，并且所采集的数据大多是时序数据，需要时间在时间维度上进行聚合和分析，
经过调查研究本文采用了InfluxData公司开发的Influxdb数据库以及相关的处理方案。
因为Influxdb很适合处理时序数据、大规模数据量的场景~\cite{leighton2015best}。

\section{本文主要贡献}

现在的传感网络协议复杂，而且多家厂商各不相同。
基于XMPP的传感网络协议部署成本太高，效率很低，且安全性差。
基于HTTP RESTful的传感网络协议通信效率很低，安全性一般。
今年也有很多物联网设备漏洞的报告。
而MQTT可以采用较为成熟的TLS传输层加密协议。

除了安全性和效率之外，系统部署的复杂度也是目前传感网络系统的一大问题。
目前大部分传感网络系统都需要复杂的依赖资源。
所以本文采用的大部分都是静态编译的二进制程序，部署方便，几乎没有外部依赖问题。

本文针对家庭传感网络的演示环境，提出了一种合适的传感网络通信报文。
并且展示了改系统的架构设计与细节设计，
采用了简洁高效的Go语言，十分简洁清晰的协程处理模式，
基于成熟的MQTT应用层协议实现了能够兼容并与多种协议对接的传感网络网关，
以及配套的云端管理平台。
并对系统进行了初步的功能测试。

最后再对于本文提出并实现的整套传感网络系统部署在物流仓储管理系统中的部署进行说明。

\section{论文组织结构}

本论文是本人近六个月毕业设计工作成果的总结，总共由六章构成，论文的组织结构如下：

第一章，绪论。
概述了本研究的背景和国内外相关技术和本文设计的基础技术选型，以及本文的主要贡献。

第二章，背景相关技术简介。
简单介绍了本文用到的一些技术的背景，以及分析了本文应用它们作为设计基础的原因。

第三章，多协议传感网络系统的设计。
首先根据目前的需求和问题，分析了本研究的设计目标。
接着阐述了本文的设计思路。
同时包括本文所设计的协议雏形，还有设计所使用的基础平台的选型。

第四章，多协议传感网络系统的实现。
阐述了本文设计的传感网络网关以及云端管理平台的实现细节。
并展示了主要的逻辑处理，以及核心模块的业务关系。

第五章，多协议传感网络系统的部署和实验。
阐述了本文所设计的系统的部署过程，然后通过实际平台进行功能测试。
并对系统进行演示并对结果进行展示。
最后对该系统应用在工业物流仓储领域方面的部署进行了修改和部署的说明。

第六章，结束语。
总结了本文所提出的多协议传感网络系统的开发工作，并展望了下一步工作方向。

参考文献和致谢之后列举了本人大学期间参加并完成的几个研究项目的概况，
以及个人的主要开源贡献。
